% Chapitre 2
\bchapter
\lehead[\hspace{-3em}\Large\pagemark\quad\normalfont\headerfont Creation de l'homme.\quad Genese.]{}
\pagestyle{scrplain}

\begin{chaptercomment}
 \emph{2} Dieu se repose le septieme iour,
 \emph{3} \& le benit.
 \emph{8} Le iardin d'Eden. \lb
 \emph{9} Ce qui y est.
 \emph{10} \& ce qui en sort :
 \emph{8. 15} auquel Dieu \lb
 met l'homme,
 \emph{19} donnant noms aux animaux.
 \emph{18. 21} Cree la \lb
 femme,
 \emph{24} \& institue le mariage.
\end{chaptercomment}

\vspace{\baselineskip}

\bversenonum \lettrine[lines=3,loversize=-0.2,lraise=0.2]{L}{}Es cieux donc \& la terre furent
parfaicts, \& tout l'exercite d'i\-ceux:

\bverse \footnotemarkmain{}Car Dieu avoit acc\~opli au septie\-me
iour son \oe{}uvre qu'il avoit faicte, \lb
\footnotemarkmain{}\& se reposa au septieme iour de tou\-te~son
\oe{}uvre qu'il avoit faicte.

\bverse Et Dieu \footnotemarkmain{}benit le septieme iour,\& le
sanctifia: pour ce qu'en icelui il avoit
cessé de toute son \oe{}uvre, qu'il avoit
creée pour estre faicte.

\bverse Telles sont les generations du ciel
\& de la terre,quand ils furent creés,au
iour que le Seigneur Dieu fit le ciel \&
la terre,

\bverse Et tout ietton du champ dev\~at qu'il
fust en la terre, \& tout herbage du
champ devant qu'il germast:car le Sei\-gneur
Dieu n'avoit point faict \footnotemarkmain{}plou\-voir
sur la terre, \& n'y avoit homme
pour labourer la terre:

\bverse Mais une vapeur m\~otoit de la terre,
qui arroisoit tout le dessus de la terre.

\bverse Or le Seigneur Dieu avoit formé
l'homme \footnotemarkmain{}de la poudre
de la terre,\footnotemarkmain{}\&
avoit inspiré en la face d'icelui spira\-tion
de vie, \& l'homme fut faict en
ame~vivante.

\vspace{-0.5cm}
\begin{flushright}
Aussi
\end{flushright}

% Notes
\marginnotes{-24.5cm}{
  % Continuité de la note u de la colonne de gauche
  telligence, à laquel \lb
  le tous les sens \& \b
  affecti\~os du c\oe{}ur \b
  estoyent confor- \lb
  mees pour obeïr \lb
  à droite raison.
  \fakenote{x}{Ceste repetiti\~o
  nous induit à bi\~e
  peser ceste image
  de Dieu en l'hom \lb
  me.}
  \fakenote{y}{C'est l'ordre \~q \lb
  Dieu veut estre te- \lb
  nu en la multipli- \lb
  cation du g\~ere hu- \lb
  main: aſç. par con \lb
  ionction de legiti- \lb
  me mariage, \& n\~o \lb
  par mixtion bru- \lb
  tale.}
  \fakenote{9}{\emph{Sous} 9.3}

  \fakenote{z}{La seigneurie \lb
  a esté donnee en \lb
  la nature entiere \& \lb
  parfaicte, laquelle \lb
  est perdue par la \lb
  cheute : toutesfois \lb
  elle est recouvree \lb
  par Christ, par le\~ql \lb
  nostre nature est \lb
  reformee \& resti- \lb
  tuee en son inte- \lb
  grité.}
  % Encore une autre abbrev.
  \fakenote{10}{\emph{Ecclesi.} 39.21 \lb
  \bibleverse{Mc}(7:37)}
  \fakenote{aa}{Un mesme \lb
  propos est repeté \lb
  par six fois, pour \lb
  nous m\~ostrer quel \lb
  soin nous devons \lb
  avoir d'approuver \lb
  \& magnifier les \lb
  \oe{}uvres de Dieu.}
  \fakenote{*}{\emph{Ou, l'ornement}}
  \fakenote{a}{Dieu n'a point \lb
  fait le m\~ode en un \lb
  moment, mais l'a \lb
  voulu faire en six \lb
  iours, pour accom \lb
  moder ses \oe{}uvres \lb
  à nostre capacité, \lb
  \& nos induire par \lb
  ce moyen à nous \lb
  arrester à la consi- \lb
  deration d'icelles, \lb
  \& non point les \lb
  passer legerement.}
  \fakenote{I}{\emph{Exo.} 20.11 \emph{et} 21.}
  \fakenote{17}{\bibleverse{Dt}(5:14). \lb
  % Encore une abbrv
  \emph{Heb.} 4.4}
  \fakenote{b}{Il cessa de tou \lb
  te \oe{}uvre, pour ce \lb
  qu'il ne crea plus \lb
  de nouvelle espe- \lb
  ce: autrem\~et il be- \lb
  songne tousiours \lb
  dés le commence- \lb
  ment, sousten\~at \& \lb
  gouvern\~at le mon \lb
  de par sa provid\~e- \lb
  ce, \emph{Iean 5.17}}
  \fakenote{c}{Cette benedi- \lb
  ction n'est sin\~o une \lb
  c\~osecration solen- \lb
  nelle, par laquelle \lb
  Dieu se reserve spe \lb
  cialem\~et toutes les \lb
  ocuupati\~os des h\~o \lb
  mes pour ce iour \lb
  là, à fin de magni- \lb
  fier \& celebrer l'ex \lb
  cell\~ece de ses \oe{}u- \lb
  vres. Pour ce il l'a \lb
  separé des autres, \lb
  dont est dict, Et le \lb
  sanctifia.}
  \fakenote{d}{C'est pour en- \lb
  tendre \~q la pluye \lb
  \& la secheresse est \lb
  en la main de Dieu pour l'en- \lb
  voyer quand il lui plait.}
  \fakenote{e}{On voit ici \lb
  quelle matiere l'h\~o \lb
  me a de se glori- \lb
  fier, veu qu'il est \lb
  faict de poudre \& \lb
  de fange.}
  \fakenote{f}{C'est, Que \lb
  Dieu a donné vi- \lb
  gueur à ceste fan- \lb
  ge qu'il a formee \lb
  pour estre en ame \lb
  vivante, c'est à di- \lb
  re, pour vivre cor- \lb
  porellement.}
}

